
\item[\textbf{8.}] \textbf{Mesures répétées}

Nous sommes ici dans le cas d'une ANOVA pour mesures mixtes. On a des observations
entre sujets (inter) qui varient dans deux traitements $a=2$ et pour un sujet on
a deux observations dans les temps (intra) $b=2$. On a $n=10$ observations par traitement.
On peut calculer $N=abn=2*2*10=40$.

\begin{enumerate}
\item[\textbf{a)}] Chaque sujet suit un traitement et il y a deux observations ($b=2$), au
début et à la fin de la période d'apprentissage.
\item[\textbf{b)}] Le test effectue l'hypothèse de l'egalite des moyennes entre deux observations
pairées. Ici l'egalite au début et à la fin de la période d'apprentissage de l'autonomie.
La p-valeur nous permet de rejeter l'egalite, il semble que l'autonomie ait donc change entre
le début et la fin de la période d'apprentissage.
\item[\textbf{c)}] Allons trouver dans le cours le tableau général pour les observations
inter et intra sujets\footnote{les zones qui ne sont pas utile pour l'exercice n'ont pas été écrite
pour éviter les incompréhension, je vous envois vers le cours pour avoir le tableau
complet.}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
  \hline
  \textbf{Source} & \textbf{Somme} & \textbf{Degrés de} & \textbf{Carrés moyens} & \textbf{$F_{obs}$}\\
  & \textbf{des carrés} & \textbf{liberté (dl)} & & \\
  \hline
  Inter-sujets & & & &\\
  A & $SC_A$ & $a-1$ & $CM_A=SC_A/(a-1)$ & $CM_A/CM_{Su\ intra-A}$\\
  Sujet dans A & $SC_{Su\ intra-A}$ & $an-a$ & $CM_{Su\ intra-A}=SC_{Su\ intra-A}/(an-a)$ & \\
  \hline
  Intra-sujets & & & &\\
  B & $SC_B$ & $b-1$ & $CM_B = SC_B/(b-1)$ & $CM_B/CM_{Err}$\\
  AB & $SC_{AB}$ & $ab-a-b-1$ & $CM_{AB} = SC_{AB}/(ab-a-b-1)$ & $CM_{AB}/CM_{Err}$\\
  Erreur & $SC_{Err}$ & $N-an-ab+a$ & $CM_{Err} = SC_{Err}/(N-an-ab+a)$ & \\
  \hline
  Total & & & &\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
Dès lors il devient simple de completer le tableau intra-sujets (\textit{Tests of Within-Subjects Effects})
et le tableau inter-sujets (\textit{Tests of Between-Subjects Effects})
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{|ll|c|c|c|c|c|}
  \hline
  & &Type III Sum  &  & & &\\
  Source && of Squares & df & Mean Square & F & Sig.\\
  \hline
  Temps\_Mesures & S. A. & 38.025 & $b-1=1$&$38.025/1=38.025$ & $38.025/2.492=15.259$ &.001\\
                 & G.-G. & 38.025 & & & &\\
                 & H.-F. & 38.025 & & & &\\
                 & L.-b. & 38.025 & & & &\\
  \hline
  Temps\_Mesures*& S. A. & .625 & $ab-a-b+1=1$ & $0.625/1=0.625$&$0.625/2.492=0.251$ &.623\\
  Renforcement   & G.-G. & .625 & & & &\\
                 & H.-F. & .625 & & & &\\
                 & L.-b. & .625 & & & &\\
  \hline
  Error(Temps\_Mesures) & S. A. & 44.850 & $N-an-ab+a=18$ & $44.850/18=2.492$ & &\\
                 & G.-G. & 44.850 & & & &\\
                 & H.-F. & 44.850 & & & &\\
                 & L.-b. & 44.850 & & & &\\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Tests of Within-Subjects Effects}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
  \hline
  & Type III Sum & & & & \\
  Source & of Squares & df & Mean Square & F & Sig.\\
  \hline
  Intercept & 1311.025 & 1 & 1311.025 & 224.213 & .000\\
  Renforcement & 1.225 & $a-1=1$ & $1.225/1=1.225$ & $1.225/5.847=0.2095$ & .653\\
  Error & 105.250 & $an-a=20-2=18$ & $105.25/18=5.847$ & &\\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Tests of Between-Subjects Effects}
\end{figure}
\item[\textbf{d)}] Le test inter sujet effectue l'hypothèse que le renforcement (la méthode)
n'a pas d'effet sur l'autonomie, et on ne peut pas rejeter l'hypothèse en voyant la p-valeur.
(0.653). Le test intra sujet effectue l'hypothèse que le temps n'a pas d'effet sur l'autonomie
et que l'effet d'interaction temps et methode n'a pas d'effet sur l'autonomie. On rejette
la première hypothèse mais on ne rejette pas la seconde.

Il semble à la lecture des graphiques que quel que la méthode n'ait pas d'effet sur l'autonomie.
\end{enumerate}
